<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Contabilidade Pública - Orçamento</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/" rel="alternate"></link><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/feeds/orcamento.atom.xml" rel="self"></link><id>https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/</id><updated>2017-07-05T11:20:02-03:00</updated><entry><title>Notas tomadas no curso de LDO 2018</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/notas-tomadas-no-curso-de-ldo-2018.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-05T11:20:02-03:00</published><updated>2017-07-05T11:20:02-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2017-07-05:/contabilidadepublica/notas-tomadas-no-curso-de-ldo-2018.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Algumas notas minhas tomadas no curso de LDO para 2018 promovido pela DPM.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Os conceitos de diretriz, objetivo, metas entre outros podem ser encontrados na Lei Estadual nº 10.334/94, que trata do sistema de planejamento do Estado (não pude encontrar essa lei na internet).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Não esquecer de desdobrar …&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Algumas notas minhas tomadas no curso de LDO para 2018 promovido pela DPM.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Os conceitos de diretriz, objetivo, metas entre outros podem ser encontrados na Lei Estadual nº 10.334/94, que trata do sistema de planejamento do Estado (não pude encontrar essa lei na internet).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Não esquecer de desdobrar a meta de resultado primário em metas quadrimestrais no decreto de programação financeira. &lt;a href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/planilha-para-avaliacao-orcamentaria-e-financeira.html"&gt;Este é o modelo de planilha de avaliação que eu uso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Os valores que estiverem no anexo de riscos fiscais da LDO &lt;strong&gt;devem&lt;/strong&gt; ser registrados pela contabilidade em contas de controle (classes 7 e 8).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Precatório não é mais risco fiscal, mas sim já é um passivo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Eventuais diferenças nos valores recolhidos ao PASEP em virtude da Solução de Consulta Cosit nº 278/2017 é um risco fiscal.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O valor dos riscos fiscais a serem cobertos com a reserva de contingência (no anexo de riscos fiscais da LDO), torna obrigatório que na LOA a reserva de contingência deva ser naquele valor, no mínimo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No projeto de lei para a LOA, os vereadores podem apresentar emendas cuja fonte de recursos seja a reserva de contingência, desde que o valor da reserva não fique inferior ao valor previsto para cobertura de riscos fiscais na LDO. Uma emenda que reduza a reserva de contingência abaixo do mínimo necessário para cobertura dos riscos fiscais, é inconstitucional, são vedadas emendas que contrariem a LDO.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As metas e prioridades podem ser apresentadas como anexo ou no corpo da própria lei. Não existe lei ou norma determinando uma ou outra forma de apresentação.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Não esquecer de comprovar a efetiva participação na elaboração da LDO dos conselhos municipais &lt;strong&gt;com função deliberativa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fundos são unidades orçamentárias. Fundos de Assistência Social, de Saúde, da Criança e Adolescente e RPPS tem normas que determinam que sejam unidades orçamentárias. Lembrando que FUNDEB não é fundo municipal, ma sim, estadual. No orçamento municipal, FUNDEB é fonte/destinação de recurso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Reserva de Contingência não é operação especial. Reserva de Contingência é reserva de contingência.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Codificação da reserva de contingência:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Órgão: Órgão responsável pela destinação da reserva de contingência (Port. SOF/STN 163/2001, art.8º). Só não no encargos especiais. Geralmente a Fazenda/Finanças. Recomenda-se por na LDO qual é o órgão. No caso da reserva do RPPS, é o RPPS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unidade Orçamentária: Uma unidade específica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Função: 99&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Subfunção: 999 se da prefeitura ou 997 se do RPPS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Programa: 9999&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projeto/Atividade/Operação Especial: 9.XXX (lembrando que reserva de contingência não é operação especial (0.XXXX), nem projeto (1.XXX), nem atividade (2.XXX). Por isso, iniciar com 9.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;As reservas de contingência para atender passivos contingentes, para abertura de créditos e para emendas do orçamento impositivo, a diferenciação de uma e outra se faz no subelemento da despesa.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Via de regra, as despesas que forem apropriadas na unidade orçamentária de encargos especiais serão classificadas no código de função 28 - ENCARGOS ESPECIAIS.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;São encargos especiais as despesas que não são diretamente enquadráveis a uma secretaria específica, tais como PASEP, amortização de dívidas, precatórios...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Na LOA, o detalhamento mínimo é até o nível de elemento de despesa. Não precisa detalhar por fonte de recursos ou subelementos. Porém se detalhar, mais &lt;em&gt;amarrada&lt;/em&gt; fica a lei.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pode ser feita audiência conjunta entre Executivo e Legislativo para a LDO. Prefeito e Presidente da Câmara assinam o edital de convocação.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Atenção ao parágrafo único do art. 45 a LRF:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 45. Observado o disposto no § 5o do art. 5o, a lei orçamentária e as de créditos adicionais só incluirão novos projetos após adequadamente atendidos os em andamento e contempladas as despesas de conservação do patrimônio público, nos termos em que dispuser a lei de diretrizes orçamentárias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parágrafo único. O Poder Executivo de cada ente encaminhará ao Legislativo, até a data do envio do projeto de lei de diretrizes orçamentárias, relatório com as informações necessárias ao cumprimento do disposto neste artigo, ao qual será dada ampla divulgação.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O valor do duodécimo do Poder Leislativo é definido pelo valor mensal que constar na programação financeira da Câmara, exceto se a LDO dispuser de forma diferente. Se a LDO e a programação financeira não houver disposição a esse respeito, o valor é 1/12 da dotação total do Legislativo, mesmo que esse valor seja inferior ao limite de gastos totais do Legislativo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se a Câmara não precisar do total do duodécimo (tem dinheiro sobrando), &lt;strong&gt;somente ela&lt;/strong&gt;, e por escrito, pode dispensar ou reduzir o valor do repasse. &lt;a href="https://portal.tce.rs.gov.br/aplicprod/f?p=50202:4:::NO::P4_CD_LEGISLACAO:340619"&gt;Parecer da Auditoria do TCE/RS nº 20/2005&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Uso do superávit para crédito adicional:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Situação 1:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Superávit do ano anterior na fonte 0001: R$ 10,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Receita arrecadada na fonte 0001 até mês X: 100,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Despesa empenhada na fonte 0001 até mês X: 80,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É possível usar o superávit para abertura de créditos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Situação 2:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Superávit do ano anterior na fonte 0001: R$ 10,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Receita arrecadada na fonte 0001 até mês X: 100,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Despesa empenhada na fonte 0001 até mês X: 100,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É possível usar o superávit para abertura de créditos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Situação 3:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Superávit do ano anterior na fonte 0001: R$ 10,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Receita arrecadada na fonte 0001 até mês X: 100,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Despesa empenhada na fonte 0001 até mês X: 105,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;É possível usar o superávit para abertura de créditos até o limite de R$ 5,00.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Situação 4:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Superávit do ano anterior na fonte 0001: R$ 10,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Receita arrecadada na fonte 0001 até mês X: 100,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Despesa empenhada na fonte 0001 até mês X: 110,00&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não é possível utilizar o superávit, pois já está comprometido nos termos do § 1º do art. 43 da lei nº 4.320/64.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pode-se abrir crédito adicional usando o superávit como fonte de recursos, mesmo sem o balanço patrimonial emitido (assinado e publicado), desde que a contabilidade já esteja "fechada". A emissão, assinatura e publicação são formalismos, que não impedem a utilização do superávit.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Transposição, remanejamento e transferências não podem alterar o saldo das dotações e se efetua apenas quanto aos saldos a empenhar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para fins de impacto orçamentário-financeiro, a RCL e o índice de pessoal devem ser apurados e acompanhados mensalmente, embora a publicação ocorra de seis em seis meses (ou de quatro em quatro meses).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A responsabilidade do Contabilista não é dizer se pode contratar ou não, ma sim o de fazer os cálculos corretamente. Pode &lt;strong&gt;sugerir&lt;/strong&gt; a contratação ou não.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sempre coloque no cálculo as premissas e metodologia usadas no cálculo de impacto orçamentário-financeiro.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Leis aprovadas para conceder renúncia de receitas não contempladas no orçamento tem eficácia contida até que se implementem as medidas de compensação.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 4º  Além da verificação do desempenho das atribuições previstas no artigo 3º, serão tratadas como irregularidades passíveis de aponte em relatório a configuração das seguintes situações:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I – não adoção, de parte da AT, de medidas tendentes a evitar a renúncia de receita, especialmente quando relacionada à concessão de anistia, remissão, subsídio, crédito presumido, isenção em caráter não geral, à alteração de alíquota ou à modificação de base de cálculo que implique redução discriminada de tributos ou contribuições, além de outros benefícios que correspondam a tratamento diferenciado; e (Resolução TCE/RS nº 987/2013).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Os demonstrativos referentes à margem de expansão das DOCC e o da estimativa da renúncia de receita devem também serem atualizados e incluídos na LOA (art. 5º da LRF).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Não é permitida isenção de ISSQN, exceto poucos casos, como o de transporte de passageiros.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quanto às emendas individuais impositivas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Regra para emendar: considera a RCL estimada para 2018.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Regra para executar a emenda: considera a RCL efetiva de 2017.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pode ser criado um código de fonte de recursos específico para controle da execução das emendas individuais impositivas, mesmo que a despesa seja na fonte vinculada mas financiada com a receita seja da fonte livre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O recurso da emenda direcionada para ASPS não pode ser usado para pagamento de pessoal e encargos;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se criar fonte de recurso específico, será necessário adicionar os valores executados ao PAD para que este compute o gasto como ASPS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alternativamente ao controle por fonte de recursos específicas, pode ser controlado por meio de projetos/atividades específicos. Porém isso precisa ser feito já na própria emenda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A impositividade diz respeito apenas às emendas &lt;strong&gt;individuais&lt;/strong&gt;, não as de bancada ou outras.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="LDO"></category></entry><entry><title>Notas do curso de SIOPE 2017</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/notas-do-curso-de-siope-2017.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-03T14:47:57-03:00</published><updated>2017-07-03T14:47:57-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2017-07-03:/contabilidadepublica/notas-do-curso-de-siope-2017.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Algumas notas minhas feitas durante o curso de SIOPE 2017 promovido pela DPM em 03/07/2017.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Compra de uniformes com MDE:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O MEC tem posição de que, até é possível;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O TCE/RS é mais restritivo e diz que não pode, porém pode com o Salário-Educação, desde que:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seja …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Algumas notas minhas feitas durante o curso de SIOPE 2017 promovido pela DPM em 03/07/2017.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Compra de uniformes com MDE:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O MEC tem posição de que, até é possível;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O TCE/RS é mais restritivo e diz que não pode, porém pode com o Salário-Educação, desde que:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seja para todos os alunos da rede pública;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haja lei autorizando;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O uso seja obrigatório.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Repasse de recursos do MDE para APAE:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desde que o recurso seja direcionado à escola que preste atendimento educacional aos atendidos pela APAE.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Município pode atender a outros níveis de ensino (médio, superior, etc)?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sim, desde que atendido o limite de 25% nas áreas prioritárias (art. 11 da LDB, V).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Cotas do FPM&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cota Mensal: retêm 20% para o Fundeb e conta mais 5% para MDE.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cota extra de Julho - não tem retenção para o FUNDEB, mas conta 25% para MDE&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cota extra de Dezembro - não tem retenção para o FUNDEB, mas conta 25% para MDE&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Quais são os objetivos básicos de que trata o art. 70 da LDB?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CF, art. 205 - princípios da educação pública;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LDB&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;art. 29 e 30 - objetivo básico da educação infantil;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;art. 32 - objetivo básico do ensino fundamental;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Remuneração e despesa com pessoal e encargos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Remuneração do secretário: se a secretaria for multifinalitária (além de educação, for de cultura, turismo, desporto, etc): não usar MDE/FUNDEB, exceto se for possível ratear por critério objetivo. Os demais CCs, se vinculados apenas à área de educação, é possível utilizar MDE/FUNDEB.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Responsabilidades&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quem administra o Fundeb? é o gestor dos recursos da educação (LDB, art. 69, § 5º);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem é o responsável pela movimentação financeira do Fundeb? o Secretário de Educação, solidariamente ao Prefeito, atuando o primeiro por delegação do segundo (LDB, art. 69, § 5º);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem assina os documentos (empenhos, cheques, ordens de pagamento)? Vai depender da estrutura administrativa adotada em cada município.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem deve digitar o SIOPE? Não é obrigatoriamente o contador, podendo ser outra pessoa, porém é responsabilidade privativa de contador organizar prestações de contas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quem é o responsabilidade pelos dados? O declarante (Secretário de Educação), porém quem fornece e/ou insere dados incorretos/falsos é responsável por isso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Outras notas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Art. 208 da CF obriga oferta de transporte escolar, alimentação, material didático e assistência à saúde. O art. 212 diz que alimentação e saúde serão financiados com recursos de contribuições sociais. O § 5º do art. 212, também da CF, diz que salário-educação é uma contribuição social.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tudo que pode comprar com MDE e Fundeb também pode com salário-educação, exceto despesa com pessoal. E adicionalmente, alimentação e assistência à saúde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para base de cálculo dos 25% para MDE, considera-se a receita líquida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Art. 70 da LDB elenca o que pode ser considerado como despesa com MDE.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Art. 71 da LDB elenca o que não se considera MDE.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No caso de sobrar recurso do Fundeb em um ano, que deve ser utilizado no primeiro trimestre do ano seguinte (art. 21, § 2º, da Lei nº11.494/2007), segundo o TCE/RS, somente "deveria" sobrar até 5% do "plus" do FUNDEB e dos rendimentos. Portanto, quem tem perda no Fundeb, não "poderia" ter sobra. Já o MEC, não tem essa restritiva: eles consideram o total de recursos recebios no ano. Além disso, para o TCE/RS, o uso dessa sobra não precisa ser por crédito adicional.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Salário Educação pode ser utilizado para educação especial, desde que vinculada ao ensino fundamental, porém, deve-se evitar o emprego para repasse à APAE (e outras instituições privadas) porque não é educação pública.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O FEP (royalties do petróleo), embora seja recurso livre, não pode ser usado para pagamento de dívida e pessoal, exceto se for para MDE voltada à educação básica pública (inclusive remuneranção do magistério em efetivo exercício) e pagamento de dívida para com a União (art. 8º, § 1º, da Lei nº 7.990/1989).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Posso orçar mais que 25% para a educação, quando elaborar o orçamento? Pode, porque a CF diz que é &lt;strong&gt;no mínimo&lt;/strong&gt; 25%. Mas eu devo? Deve-se ponderar, porque se for previsto 30% para MDE e a Câmara aprovar, o meu mínimo passa a ser 30%. Para reduzir, vai ser necessário reduzir mediante lei, com manifestação prévia do conselho de educação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auxílio-alimentação ou equivalente, o TCE/RS considera no limite de 60% de remuneração do magistério. O MEC não considera.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Notas sobre utilização do sistema SIOPE&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Municípios devem utilizar as despesas com função 12 - Educação, nas subfunções 361 - Ensino Fundamental e 365 - Educação Infantil. As subfunções 366 - EJA e 367 - Educação Especial, podem se usadas apenas se os alunos estiverem matriculados no Ensino Fundamental. Além disso, podem ser usadas as eguintes subfunções atípicas:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;121 - Planejamento e orçamento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;122 - Administração geral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;123 - Administração financeira&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;125 - Normatização e Fiscalização&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;126 - Tecnologia da Informação&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;128 - Formação de recursos humanos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;131 - Comunicação social&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="DPM"></category><category term="Educação"></category><category term="MDE"></category><category term="FUNDEB"></category><category term="curso"></category></entry><entry><title>Despesa sem empenho prévio e despesa sem autorização orçamentária: um breve ensaio.</title><link href="https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/despesa-sem-empenho-previo-e-despesa-sem-autorizacao-orcamentaria-um-breve-ensaio.html" rel="alternate"></link><published>2016-02-26T21:00:00-03:00</published><updated>2016-02-26T21:00:00-03:00</updated><author><name>Everton da Rosa</name></author><id>tag:everton3x.github.io,2016-02-26:/contabilidadepublica/despesa-sem-empenho-previo-e-despesa-sem-autorizacao-orcamentaria-um-breve-ensaio.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Não é incomum o surgimento na mesa de nós, contadores públicos, especialmente municipais, pedidos de empenho já acompanhados das notas fiscais e com ateste do recebimento dos materiais e serviços. Nesse tipo de situação e em outras similares pode eventualmente surgir a dúvida se a despesa realizada se enquadra como sem empenho prévio ou se é uma despesa sem autorização orçamentária.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Não é incomum o surgimento na mesa de nós, contadores públicos, especialmente municipais, pedidos de empenho já acompanhados das notas fiscais e com ateste do recebimento dos materiais e serviços. Nesse tipo de situação e em outras similares pode eventualmente surgir a dúvida se a despesa realizada se enquadra como sem empenho prévio ou se é uma despesa sem autorização orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de adentrarmos no assunto principal do texto, é preciso relembrarmos alguns conceitos e suas implicações práticas, e começaremos isso pelos conceitos de empenho e de nota de empenho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O art. 58 da Lei Federal nº 4.320/1964 conceitua empenho como o &lt;em&gt;"ato emanado de autoridade competente que cria para o Estado obrigação de pagamento pendente ou não de implemento de condição."&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso, a autoridade competente é o Ordenador de Despesa que, ao autorizar a execução de determinada despesa cria concomitantemente uma obrigação para o Poder Público de pagar ao contratado pelo objeto da despesa, caso todas as condições para tal sejam satisfeitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A obrigação efetiva de pagamento irá surgir com a liquidação da despesa (art. 63) é o procedimento pelo qual o Poder Público verificará se todas as condições para o pagamento foram implementadas.Muitas pessoas confundem o ato do empenho com a emissão da Nota de Empenho, todavia, são eventos diferentes do processo de execução da despesa pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Percebam que que no conceito de empenho do art. 58 nada se fala sobre nota de empenho, que somente irá surgir no § 1º do art. 60, que não traz uma definição do que seria a Nota de Empenho, mas apenas dispensa a sua emissão. Segundo a doutrina dominante, a Nota de Empenho é o documento que materializa a autorização dada pelo Ordenador de Despesa, ou seja, é o documento que representa o ato do empenho. Esse entendimento decorre do art. 61 que, este sim, traz o conceito legal de Nota de empenho bem como os seus principais requisitos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 61. Para cada empenho será extraído um documento denominado "nota de empenho" que indicará o nome do credor, a representação e a importância da despesa bem como a dedução desta do saldo da dotação própria.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Um olhar um pouco mais reflexivo desses dispositivos legais produz a constatação de que uma despesa que foi realizada sem a emissão da nota de empenho não necessariamente é uma despesa sem empenho prévio, já que é possível que a autorização do ordenador de despesa pode ter sido expressa diretamente na Ordem de Compra, Requisição de Despesa, Pedido de Empenho, Ordem de Fornecimento ou outro documento assemelhado. Assim, em tese, é possível termos o ato de empenho e o ato de emissão da nota de empenho em períodos distintos e, entre estes dois períodos pode-se realizar a despesa sem afronta ao art. 60 da Lei de Finanças Públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, é preciso cuidado e um completo conhecimento da situação posta para se afirmar que determinada despesa foi realizada antes do respectivo empenho. Tratando agora da realização de despesa sem autorização ou respaldo orçamentário, ela está expressa especialmente na Lei Complementar nº 101/2000, a LRF, em seus artigos 15 e 16, &lt;em&gt;in verbis&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Art. 15. Serão consideradas não autorizadas, irregulares e lesivas ao patrimônio público a geração de despesa ou assunção de obrigação que não atendam o disposto nos arts. 16&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Art. 16. A criação, expansão ou aperfeiçoamento de ação governamental que acarrete aumento da despesa será acompanhado de:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;II - declaração do ordenador da despesa de que o aumento tem adequação orçamentária.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;§ 1o Para os fins desta Lei Complementar, considera-se:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I - adequada com a lei orçamentária anual, a despesa objeto de dotação específica e suficiente, ou que esteja abrangida por crédito genérico, de forma que somadas todas as despesas da mesma espécie, realizadas e a realizar, previstas no programa de trabalho, não sejam ultrapassados os limites estabelecidos para o exercício;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, na definição do que é uma despesa sem adequação orçamentária, não é levada em questão o instituto do empenho, mas sim a existência e suficiência de crédito orçamentário. Cabe ressaltar que como crédito orçamentário não se trata apenas do valor autorizado em orçamento, visto que a adequação se estende inclusive quanto à classificação orçamentária correta para cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo em mente os conceitos apresentados, podemos dizer que nem toda a despesa sem empenho prévio se enquadra como sem autorização ou adequação orçamentária, mas toda despesa deste último tipo é uma despesa sem empenho prévio, especialmente em virtude do art. 59 da Lei de Finanças que proíbe o empenho (autorização) de despesa que exceda os créditos orçamentários concedidos, evidentemente considerando-se como crédito concedido apenas o valor da dotação adequada à despesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tendo sido o orçamento instituído na Administração Pública Brasileira como peça fundamental para o controle e gestão dos gastos governamentais e o instituto do empenho ter a função primeva de ser instrumento de controle da execução orçamentária, resumidamente podemos entender que a despesa executada é considerada sem autorização, respaldo ou adequação orçamentária quando não há dotação com classificação orçamentária adequada ao objeto da despesa ou se esta existir, o seu saldo a empenhar não for suficiente para absorver o valor da despesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já, quando houver a dotação adequada e esta for suficiente para absorver a despesa, porém, a autorização para sua realização por parte do ordenador de Despesa inexistir ou for posterior ao início de sua execução, temos o caso de despesa sem prévio empenho, desatendendo ao art. 60 da Lei nº 4.320/64.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enquanto que a legislação torna grave a realização de despesa sem autorização orçamentária, infligindo penalidade severa de improbidade administrativa (Lei Federal nº 8.429/1992, art. 10, inciso IX), a falta de prévio empenho é tratada como uma falta formal, geralmente não penalizada por si só, mas prejudicando a avaliação das contas do Administrador Público.&lt;/p&gt;</content><category term="empenho"></category></entry></feed>