<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Contabilidade Pública</title>
        <atom:link href="/contabilidadepublica/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <link>https://everton3x.github.io/contabilidadepublica/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 14:11:19 -0300</pubDate>
        
        <item>
            <title>Uma impressora locada deve ser registrada no Ativo Imobilizado?</title>
            <link>/contabilidadepublica/contabilidade/2018/06/28/uma-impressora-locada-deve-ser-registrada-no-ativo-imobilizado.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/contabilidade/2018/06/28/uma-impressora-locada-deve-ser-registrada-no-ativo-imobilizado.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Em algumas situações locamos equipamentos em vez de adquiri-los, sendo um caso muito comum a locação de impressora. Esse equipamento locado deve ser registrado no Ativo Imobilizado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para responder a essa pergunta, alguns conceitos devem ser investigados e o primeiro deles é o conceito de Ativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ativo&lt;/strong&gt; é um recurso controlado no presente pela entidade como resultado de evento passado (NBC TSP Estrutura Conceitual).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decorrente da conceituação de Ativo, derivam as seguintes definições:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recurso&lt;/strong&gt; é item com potencial de serviço ou com capacidade de gerar benefícios econômicos, que não depende de forma física. A capacidade pode surgir diretamente do próprio recurso ou dos direitos de sua utilização  (NBC TSP Estrutura Conceitual).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Potencial de serviço&lt;/strong&gt; é a capacidade de prestar serviços que contribuam para alcançar os objetivos da entidade, sem necessariamente gerar entradas líquidas de caixa  (NBC TSP Estrutura Conceitual).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Benefícios econômicos&lt;/strong&gt; são entradas de caixa ou redução de sáidas de caixa  (NBC TSP Estrutura Conceitual).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O controle presente pela entidade envolve a capacidade de a entidade utilizar o recurso ou controlar terceiros na sua utilização, de modo que haja a geração de potencial de serviços ou dos benefícios econômicos  (NBC TSP Estrutura Conceitual).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indicadores de controle  (NBC TSP Estrutura Conceitual):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;propriedade legal;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;acesso ao recurso ou a capacidade de negar ou restringir o acesso a ele;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;meios que assegurem que o recurso seja utilizado para alcançar os objetivos da entidade; ou&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;existência de direito legítimo ao potencial de serviços ou à capacidade para gerar os benefícios econômicos advindos do recurso.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Evento passado&lt;/strong&gt; é uma transação ou outro evento que resulte no ganho do controle do recurso pela entidade  (NBC TSP Estrutura Conceitual).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derivado do conceito de Ativo, temos uma especificação daquele na figura do Ativo Imobilizado, que compreende os direitos que tenham por objeto bens corpóreos destinados à manutenção das atividades da entidade ou exercícios com essa finalidade, inclusive os decorrentes de operações que transfiram a ela os benefícios, os riscos e o controle desses bens (PCASP do TCE/RS para 2017).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo a derivação de conceitos, temos o de Item intangível que é mantido para uso da produção ou fornecimento de bens ou serviços, ou para fins administrativos, inclusive os decorrentes de operações que transfiram para a entidade os benefícios, riscos e controle desses bens, cuja utilização se dará por mais de um período (exercício) (MCASP 7ª edição).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Embora as impressoras atendam aos conceitos de recurso, controle, potencial de serviços e evento passado, não são Ativo Imobilizado porque não há transferência dos riscos nem previsão de utilização por mais de um ano.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Superávit Financeiro, Frustração de Arrecadação e Créditos Adicionais</title>
            <link>/contabilidadepublica/or%C3%A7amento/2018/06/28/superavit-financeiro-frustracao-de-arrecadacao-e-creditos-adicionais.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/or%C3%A7amento/2018/06/28/superavit-financeiro-frustracao-de-arrecadacao-e-creditos-adicionais.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Hoje pela manhã eu e o Secretário da Fazenda estávamos discutindo a possibilidade de utilização do superávit financeiro para a abertura de crédito suplementar em algumas fontes de recursos vinculados para poder “liberar” algum recurso livre, tão escasso nesta época.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta época de crise e incerteza, disse eu, além de ser uma fonte de recursos para abertura de créditos adicionais, o superávit financeiro é, também uma salvaguarda para compensar frustrações de arrecadação. Diria até, que esta é a sua principal função nos dias atuais, já que o orçamento é elaborado com equilíbrio entre receitas e despesas, porém, quando as receitas não se realizam nos montantes previstos, é o superávit financeiro se torna relevante para a cobertura de despesas, que nem sempre é possível limitar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adicionalmente, ele também tem uma importância fundamental por poder ser utilizado como capital de giro, equacionando eventuais descompassos entre a execução da despesa, e o necessário pagamento, e a arrecadação, que por vezes, é posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando isso, com base na conversa que tivemos, desenvolvi uma equação para identificar o montante do superávit financeiro que pode ser utilizado como fonte de recursos para abertura (ou reabertura) de crédito adicional, dentro dos limites da prudência e responsabilidade fiscal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Superávit inicial (em 1º de janeiro)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(-) Superávit já utilizado para abertura ou reabertura de crédito adicional&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(-) Frustração de arrecadação verificada&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(=) Superávit disponível para abertura/reabertura de novo crédito adicional&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante observar que a dotação atualizada deve ser igual à previsão atualizada da receita, já que um descompasso entre a receita prevista e a despesa autorizada ocasiona também um descompasso na capacidade de abertura de crédito adicional com base no superávit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso haja diferença entre a receita prevista e a despesa autorizada, deve-se descontar também o valor a maior que a dotação atualizada apresenta em relação à receita prevista atualizada, resultando nessa adaptação da fórmula:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Superávit inicial (em 1º de janeiro)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(-) Superávit já utilizado para abertura ou reabertura de crédito adicional&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(-) Frustração de arrecadação verificada&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(-) [(Dotação atualizada - Previsão Atualizada da Receita), se &amp;gt; 0]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(=) Superávit disponível para abertura/reabertura de novo crédito adicional&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o resultado da equação for positivo, o valor resultante pode ser utilizado para abertura/reabertura de crédito adicional. Se for negativo, não, pois significa que a dotação disponível não tem (ou terá) suporte financeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma análise matemática simples, porém não deve ser tomada como absoluta, pois dois pontos ainda devem ser considerados antes de se tomar a decisão de utilizar o superávit para abertura de crédito adicional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira análise se dá quanto a probabilidade de agravamento da frustração da arrecadação considerada. Caso a frustração se agrave, mais superávit será necessário para sua compensação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também deve-se considerar a utilização da reserva de contingência para a cobertura de frustração de arrecadação, já que ela representa uma economia “virtual” que pode, também servir como contrapeso à frustração de arrecadação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não podemos esquecer de que esse cálculo deve ser feito considerando cada fonte de recurso vinculado, já que não se pode utilizar recurso financeiro de uma fonte em despesa de outra fonte, exceção a isso, se faz somente quanto aos recursos próprios (fontes 0001 Livre, 0020 MDE e 0040 ASPS, no Rio Grande do Sul), os quais podem ser analisados em conjunto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre os efeitos da reabertura de créditos adicionais sobre o superávit financeiro, recomendo ler o texto &lt;a href=&quot;{filename}2016-08-13-reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.md&quot;&gt;Reabertura de Créditos Especiais e o seu reflexo no Superávit Financeiro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Reabertura de Créditos Especiais e o seu reflexo no Superávit Financeiro</title>
            <link>/contabilidadepublica/or%C3%A7amento/2018/06/28/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/or%C3%A7amento/2018/06/28/reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Estava um dia desses me perguntando sobre qual a fonte de recursos a ser utilizada quando reabro um crédito especial com base no § 2º do art. 167 da Constituição da República:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;§ 2º Os créditos especiais e extraordinários terão vigência no exercício financeiro em que forem autorizados, salvo se o ato de autorização for promulgado nos últimos quatro meses daquele exercício, caso em que, reabertos nos limites de seus saldos, serão incorporados ao orçamento do exercício financeiro subseqüente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Segundo o TCE/RS, o registro deve considerar a mesma fonte de recursos utilizada para a abertura do crédito original, lá no orçamento do ano anterior (alguém me disse isso, mas não confirmei em nenhum documento do TCE/RS, por enquanto).
De qualquer forma, sempre tive a sensação de que era o superávit financeiro do exercício anterior quem deveria pagar essa conta, ainda mais depois de ler o que diz o § 2º do art. 32 do Projeto de Lei nº 229/2009, que visa substituir a Lei nº 4.320/1964:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art. 32. Os projetos de lei relativos à abertura de crédito suplementar ou especial dependerão da existência de recursos disponíveis para atender às despesas neles previstas e serão acompanhados de exposição de motivos circunstanciada que os justifique e que indique as consequências de cancelamento de dotação eventualmente proposto sobre a execução da ação orçamentária.
§ 1º Para os fins deste artigo, consideram-se recursos, desde que não comprometidos:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;I – o saldo positivo dos recursos apurado por vinculação e, quando possível, por unidade orçamentária, no exercício anterior;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;II – o proveniente de excesso de arrecadação por vinculação dos recursos;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;III – o resultante de anulação parcial ou total de dotações orçamentárias, inclusive da Reserva de Contingência;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;IV – o produto de operação de crédito autorizada até o montante que seja possível realizar no exercício;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;V – o cancelamento de restos a pagar, desde que verificada a disponibilidade financeira; e&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;VI – aqueles referidos no art. 166, § 8º, da Constituição Federal.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;§ 2º Os recursos de que trata o § 1º, incisos I, II, III, V e VI, somente poderão ser utilizados depois de deduzidos os saldos dos seguintes créditos abertos ou reabertos no exercício ou que estejam em trâmite no legislativo:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;I – créditos adicionais reabertos;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;II – créditos adicionais abertos com saldo de dotações de projetos de investimentos plurianuais do exercício anterior; e&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;III – créditos extraordinários&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas como esse projeto de lei ainda não se converteu em lei, e a Lei nº 4.320/64 ainda vigora, tive que desenvolver uma tese para justificar essa minha impressão.
Vamos tomar por base o orçamento de 2016. Suponhamos que em dezembro abrimos um crédito especial que não foi executado integralmente naquele ano e foi, então, reaberto em 2017.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lá em 2016, na abertura do crédito, foi indicada uma fonte de recursos (vou usar uma só para efeitos didáticos). Essa fonte pode ser o superávit financeiro, o excesso de arrecadação ou a redução de dotações orçamentárias (também vou desconsiderar o cancelamento de restos a pagar, até porque o seu efeito é o de aumentar o superávit financeiro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso o superávit financeiro tivesse sido a fonte de recursos do crédito aberto em 2016, a execução total desse crédito teria como consequência um superávit financeiro para 2017 menor. Como o crédito não foi integralmente executado em 2016, no exemplo, os recursos que o suportariam acabaram migrando para o superávit em 2017.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se, de outro forma, em 2016 a fonte de recursos tivesse sido o excesso de arrecadação (efetivo), a não execução total do crédito aberto teria, também como consequência, um superávit maior para 2017.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas e se a fonte de recursos tivesse sido a redução (ou anulação) de dotações em 2016? Neste caso, o mesmo efeito no superávit seria observado, porque uma dotação quando originalmente prevista na LOA tem como fonte de recurso uma receita orçamentária. Quando eu arrecado mas não gasto, independente se é na dotação original ou numa que a sucede através de redução, o efeito também é de um superávit maior para o exercício seguinte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, os recursos que irão suportar o crédito reaberto estão “dentro” do superávit financeiro, independentemente da fonte de recursos indicada na abertura do crédito no exercício anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma outra forma de se entender isso é considerar que a dotação reaberta em 2017 não se encerrou em 2016, mas sim, continua em execução no ano seguinte, ou seja, o orçamento de 2016 continuaria em execução durante 2017 no que se refere às dotações reabertas. Assim, é como se os recursos se mantivessem vinculados a 2016 em vez de vincularem-se ao orçamento de 2017.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra forma de demonstrar que necessariamente temos que onerar o superávit financeiro com a reabertura de créditos é analisando o efeito da reabertura no orçamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos supor que no ano da reabertura tivemos os seguintes fatos orçamentários:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Receita prevista na LOA: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despesa Prevista na LOA: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Créditos reabertos: R$ 500.000,00;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Receita arrecadada: R$ 10.000.000,00;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despesa executada (originalmente prevista na LOA): R$ 10.000.000,00; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Créditos reabertos executados: R$ 500.000,00.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De pronto observamos que houve um déficit orçamentário de R$ 500.000,00, já que o que se previu na LOA foi arrecadado e executado (é um exemplo didático, não vamos complicar com alterações orçamentárias). Então, de onde vieram os recursos para a execução dos créditos reabertos? Não há outra fonte que não seja o superávit financeiro do exercício anterior, porque se não fosse isso, ou a despesa não seria executada, ou o ordenador de despesas estaria em maus lençóis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso tudo leva a uma conclusão óbvia: somente podemos reabrir créditos até o montante disponível de superávit financeiro na data da reabertura e no código de recurso vinculado da dotação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto a primeira parte da conclusão, sim: além do limitador do saldo da dotação, também há o limitador do superávit disponível na data da reabertura (posso ter utilizado parte do superávit para abertura de outros créditos antes da reabertura).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, afirmar que só posso reabrir até o limite de superávit do código de recurso vinculado da dotação, não é bem assim, e digo o porquê.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O controle por código de vinculação de recursos, que alguns chamam de fonte de recurso (que não utilizo aqui para não causar confusão), é o mecanismo operacional que implementa o parágrafo único do art. 8º da Lei Complementar nº 101/2000, a LRF:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Parágrafo único. Os recursos legalmente vinculados a finalidade específica serão utilizados exclusivamente para atender ao objeto de sua vinculação, ainda que em exercício diverso daquele em que ocorrer o ingresso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, ele não compõe a classificação orçamentária para fins de LOA. Isso quer dizer que o código de recurso vinculado não faz parte da dotação (ou rubrica) orçamentária. Até porque, ele tem natureza de informação muito mais financeira do que orçamentária (no Rio Grande do Sul, temos códigos de recurso vinculado até para recursos extra-orçamentários).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isto quer dizer que, se na reabertura de determinado crédito especial não existir saldo suficiente no superávit financeiro do código de recurso vinculado original, é possível a reabertura com outro código de recurso vinculado, desde que este novo código seja aplicável à despesa que será realizada através do crédito reaberto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, se o crédito original e que será reaberto era vinculado ao código da fonte de recursos do FUNDEB, porém não há superávit suficiente naquele recurso vinculado, é possível, em tese, reabrir o crédito com o recurso vinculado MDE, ou até com recurso vinculado LIVRE (recursos vinculados utilizados no Rio Grande do Sul).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, embora a Constituição da República não fale que a reabertura necessite de recurso disponível, algo contemplado no PL nº 229/2009, não é lógico nem prudente que se reabra créditos sem suporte financeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo bem que o inciso V do art. 167 da CR possa ser invocado como vedação à reabertura de créditos sem recursos correspondentes, mas vejamos que aquele inciso veda a “abertura” e não a “reabertura”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;V - a abertura de crédito suplementar ou especial sem prévia autorização legislativa e sem indicação dos recursos correspondentes;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se existisse na CR alguma vedação explícita, esta ocorreria, ou no § 2º do art. 167, ou no inciso V do mesmo artigo mediante a inclusão do termo “reabertura”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo não existindo vedação formal, o que impera é a prática, porque de nada adianta formalmente existir uma dotação, mas que não pode ser executada por falta de recursos, até porque, isso contraria um dos pressupostos básicos da LRF, que é a responsabilidade na gestão fiscal e o equilíbrio das finanças públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em tempo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O colega Loureço de Wallau bem lembrou do § 1º do art. 43 da lei nº 4.320/64:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art. 43. A abertura dos créditos suplementares e especiais depende da existência de recursos disponíveis para ocorrer a despesa e será precedida de exposição justificativa. (Veto rejeitado no D.O. 05/05/1964)&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;§ 1º Consideram-se recursos para o fim deste artigo, &lt;strong&gt;desde que não comprometidos&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;I - o superávit financeiro apurado em balanço patrimonial do exercício anterior;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;II - os provenientes de excesso de arrecadação;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;III - os resultantes de anulação parcial ou total de dotações orçamentárias ou de créditos adicionais, autorizados em Lei;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;IV - o produto de operações de credito autorizadas, em forma que juridicamente possibilite ao poder executivo realiza-las.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Qual credor deve constar nos empenhos de precatórios e RPV?</title>
            <link>/contabilidadepublica/or%C3%A7amento/2018/06/28/qual-credor-empenhar-precatorios-e-rpv.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/or%C3%A7amento/2018/06/28/qual-credor-empenhar-precatorios-e-rpv.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Desde já alerto ao leitor que este texto traz uma opinião baseada estritamente num raciocínio lógico, e não na interpretação de algum instrumento normativo. Portanto, use por sua conta e risco!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No meu entendimento, os empenhos para pagamento de precatórios e RPV devem ser feitos em nome dos beneficiários daqueles, uma vez que, assim como um boleto bancário é apenas um instrumento para o pagamento de uma despesa “normal”, a guia para o depósito, embora traga como emitente o Poder Judiciário, também trata-se de apenas um instrumento para o pagamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como nas despesas ordinárias temos os documentos fiscais e os contratos como documentos básicos para o pagamento, quanto aos precatórios e RPV, temos esses como documentos que amparam o pagamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se entendessemos que é o emitente da guia que deve ser o credor a constar no empenho sob a justificativa de que é o Tribunal que irá receber o montante pago, isso autorizaria o entendimento de que, quando pagamos uma despesa por meio de um boleto bancário, o credor do empenho deveria ser o banco emitente, já que é quem irá, primeiramente receber o valro pago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que, com o pagamento ao Poder Judiciário não há a extinção da obrigação do Poder Público perante os credores do precatório/RPV. Isso só ocorre quando esses credores efetivamente receberem a integralidade dos valores devidos. Se você duvida disso, consulte o MCASP 7ª edição, na página 330, item &lt;em&gt;c. No pagamento do precatório do município pelo Tribunal de Justiça&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;No pagamento do precatório do município pelo Tribunal de Justiça o ente deverá baixar o passivo em contrapartida à redução do saldo contábil da conta especial. Esse lançamento apenas poderá ser realizado após a comunicação pelo Tribunal de Justiça ao município sobre os pagamentos de precatórios efetuados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Caso diferente se dá para os depósitos judiciais, caracterizados pela possibilidade de devolução ao depositante. Neste caso, o credor do empenho orçamentário (ou extraorçamentário) é o Juízo que determinou o depósito, já que è à conta dele que será registrada a responsabilidade pela guarda do valor e, se o valor depositado for entregue à outra parte que não a depositante, aí sim, conforme o procedimento adotado, realiza-se o empenho em favor do beneficiário final do depósito, em geral, a outra parte do processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí, o que você acha disso? Tem algo a contribuir? Alguma normativa a citar? Fique livre para comentar.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Indicador de Comprometimento dos Recursos</title>
            <link>/contabilidadepublica/gest%C3%A3o/2018/06/28/indicador-de-comprometimento-dos-recursos.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/gest%C3%A3o/2018/06/28/indicador-de-comprometimento-dos-recursos.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;No Setor público existem diversos índices e indicadores estabelecidos em leis cujo cumprimento é obrigatório, mas que para fins gerenciais não são muito significativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despesa Total com Pessoal, Receita Corrente Líquida, Aplicação de Recursos de Impostos e Transferências em MDE e ASPS, não são bons indicadores gerenciais, embora devam ser acompanhados constantemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Particularmente eu utilizo alguns índices e coeficientes para analisar as finanças do Município onde trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um desses índices é o de comprometimento dos recursos, que busca demonstrar quanto dos recursos disponíveis já estão comprometidos com algum tipo de despesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O princípio básico desse indicador, como se pode ver na fórmula a seguir, é o de correlacionar as despesas já realizadas e a realizar com os recursos disponíveis, dentro de um determinado exercício financeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;{filename}/images/icr-latex.png&quot; alt=&quot;Fórmula do Índice de Comprometimento de Recursos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira constatação na fórmula acima está no fato de que ela engloba sempre um exercício financeiro inteiro. Por isso é que se usa o Empenhado Total, que representa o montante de recursos já comprometidos por empenho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos ver, primeiramente devemos apurar o total que será gasto no ano, com razoável segurança, somando ao valor total empenhado, o valor previsto a empenhar relativamente a folha de pagamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também somamos os valores de precatórios previstos para pagamento no ano, porém ainda não empenhados, já que o § 5º do art. 100 da Constituição da República obriga a inclusão e pagamento desse tipo de despesa:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;§ 5º É obrigatória a inclusão, no orçamento das entidades de direito público, de verba necessária ao pagamento de seus débitos, oriundos de sentenças transitadas em julgado, constantes de precatórios judiciários apresentados até 1º de julho, fazendo-se o pagamento até o final do exercício seguinte, quando terão seus valores atualizados monetariamente. (Redação dada pela Emenda Constitucional nº 62, de 2009).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Também devemos considerar as dívidas ainda não empenhadas, mas que representarão provável saída de recursos durante o ano, como por exemplo, parcelamentos previdenciários, de PASEP ou outros tributos, se ainda não empenhados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante também considerar outras despesas que são “obrigatórias” durante o ano, tais como água, luz telefone, entre outras, que se ainda não empenhadas, devem ser acrescentadas (por estimativa) juntamente com a Dívida a Empenhar. Isto porque, por incrível que pareça, tem gente que só empenha a conta de luz, por exemplo, quando recebe a fatura, a cada mês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já na parte inferior da equação temos os recursos disponíveis, estes representados pela Dotação Inicial, no montante originalmente fixado na Lei Orçamentária, o Superávit Financeiro inicial do exercício (ou final do exercício anterior) e o Excesso de Arrecadação observado até a data-base. Quanto a estes itens, cabem algumas considerações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira delas se faz quanto ao uso da Dotação Inicial, já que você pode se perguntar o motivo de não se utilizar a receita inicialmente prevista na Lei Orçamentária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginemos que estamos apurando esse índice tendo em conta somente o Poder Executivo, já que a gestão de recursos da Câmara cabe ao Legislativo. Neste caso, se usasse a receita inicialmente prevista, teríamos que obrigatoriamente incluir na primeira parte da equação, nas obrigações, o valor a repassar para o Legislativo, já que parte da receita é destinada aquele Poder. Este mesmo raciocínio vale para qualquer outro tipo de transferência financeira que uma entidade deva fazer a outra, como por exemplo, a Prefeitura para o RPPS para a cobertura de despesas deste (caso se apure o índice de comprometimento dos recursos apenas da Prefeitura).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao usar a dotação inicialmente prevista na LOA, estamos eliminando a necessidade da inclusão de transferências financeiras entre entidades, mas é claro que ao apurar esse índice, se faz necessária uma análise da situação fática para saber o que deve constar efetivamente na fórmula ou não, adequando-a à realidade do utilizador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A segunda observação que faço é a de que a inclusão do Superávit Financeiro do ano anterior é uma inclusão óbvia, já que se trata de recurso efetivamente disponível para utilização. Apenas um cuidado: deve-se reduzir do superávit inicial o valor dos créditos reabertos. Os motivos disto podem ser conferidos neste outro texto, intitulado &lt;a href=&quot;{filename}2016-08-13-reabertura-de-creditos-especiais-e-o-seu-reflexo-no-superavit-financeiro.md&quot;&gt;Reabertura de Créditos Especiais e o seu Reflexo no Superávit Financeiro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, temos o excesso de arrecadação, o qual, originalmente se inclui apenas os valores utilizados como fonte de créditos adicionais, contudo, também é possível utilizar o valor apurado de excesso de arrecadação, independente de ter sido utilizado como fonte de créditos adicionais ou não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso do excesso de arrecadação, inclui-se auxílios e convênios, receitas arrecadadas a maior que o previsto e receitas arrecadadas, porém não previstas no orçamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma última pergunta ainda pode ser feita: e as movimentações extra-orçamentárias? Onde elas aparecem?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se considerarmos que a movimentação extra-orçamentária, como as retenções previdenciárias, por exemplo, se constituem de entradas e saídas compensatórias, não é necessário que sejam incluídas no cálculo, já que para cada despesa extra-orçamentária, obrigatoriamente houve ou haverá uma receita extra-orçamentária de igual valor. É evidente que casos atípicos devem ser analisados e, se for o caso, incluídos, ou como dispêndios ou como ingressos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado da equação proposta pode ser visualizado em percentual, facilitando a compreensão, já que exprime o quanto dos recursos disponíveis já estão comprometidos de alguma forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, um último lembrete: a apuração do índice de comprometimento dos recursos deve observar as peculiaridades da situação concreta no qual se aplica, adaptando-se a fórmula conforme as necessidades e contexto de cada Município.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Gasto Total com Pessoal: protótipo de uma metodologia gerencial</title>
            <link>/contabilidadepublica/gest%C3%A3o/2018/06/28/gasto-total-com-pessoal-prototipo-de-uma-metodologia-gerencial.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/gest%C3%A3o/2018/06/28/gasto-total-com-pessoal-prototipo-de-uma-metodologia-gerencial.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Quanto às despesas com folha de pagamento, o principal indicador de saúde financeira do setor público é o índice de despesa total com pessoal estabelecido pela &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/LCP/Lcp101.htm&quot;&gt;Lei de Responsabilidade Fiscal&lt;/a&gt; (LRF) e que limita esse tipo de despesa a 60% da Receita Corrente Líquida (RCL).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema desse indicador é que nem a Despesa Total com Pessoal é efetivamente a despesa total com pessoal, e nem a Receita Corrente Líquida é, de fato, a receita corrente líquida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da Despesa Total com Pessoal, deduzem-se algumas despesas, que como regra, são indenizatórias. Tudo bem que a LRF permite, ou melhor, determina a dedução, porém inabilita o valor apurado com as deduções para a função gerencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo ocorre com a RCL, que também sofre algumas deduções que acabam prejudicando o seu uso gerencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por uso gerencial, considero a capacidade de o indicador responder à seguinte pergunta, que creio seja fundamental para a gestão pública:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto dos recursos disponíveis para custeio estão comprometidos em função do número de funcionários, e dos valores dos vencimentos e benefícios?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro que o índice de Despesa Total com Pessoal criado pela LRF teve muito mais o cunho de ser um limitador do que uma ferramenta gerencial. Mas aí é que está o problema: que ferramenta gerencial temos para medir o peso dos servidores nos recursos disponíveis?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, a exemplo de quando propus um &lt;a href=&quot;{filename}2016-09-08-indicador-de-comprometimento-dos-recursos.md&quot;&gt;indicador para o comprometimento dos recursos&lt;/a&gt;, também desenvolvi uma metodologia para monitorar o impacto da folha de pagamento nas finanças públicas. Essa metodologia se baseia no impacto financeiro com a razão entre despesa com pessoal e a receita de custeio e serve para medir o quanto da receita efetivamente disponível está comprometido com o que se gasta em termos totais com os servidores, isto em base anual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, desenvolvo dois conceitos principais: o do &lt;strong&gt;Gasto Total com Pessoal&lt;/strong&gt; e o da &lt;strong&gt;Receita Efetivamente Disponível&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gasto-total-com-pessoal&quot;&gt;Gasto Total com Pessoal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Gasto Total com Pessoal representa o &lt;a href=&quot;https://www.dicio.com.br/quantum/&quot;&gt;&lt;em&gt;quantum&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de recursos financeiros (dinheiro mesmo) necessário para arcar com a folha de pagamento e demais benefícios diretamente vinculados ao número de servidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse conceito se enquadram as despesas no grupo de natureza de despesa Pessoal e Encargos Sociais (3.1.0.0.00.00.00.00.00) e demais despesas que se vinculam diretamente aos servidores, tais como auxílio-alimentação e cota patronal em planos de assistência a saúde dos servidores, caso não enquadradas no grupo de natureza de despesa Pessoal e Encargos Sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto se fazem necessários alguns ajustes no valor das despesas para se apurar o Gasto Total com Pessoal pra expurgar os valores que não representam efetivo desembolso financeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como regra, os valores que, embora constituam-se em Variação Patrimonial Diminutiva (VPD) porém estão vinculados a uma Variação Patrimonial Aumentativa (VPA), e portanto e em princípio, não geram um desembolso efetivo, devem ser deduzidos do cálculo. Um exemplo é o auxílio-alimentação que possui contrapartida do servidor, porque parte desta despesa orçamentária é coberta pelo desconto do servidor a título de participação no custo do benefício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro exemplo encontramos no IRRF relativo aos rendimentos do trabalho. Esta receita orçamentária representa uma contrapartida de parte da despesa com pessoal, já que se abate da remuneração bruta dos servidores, ou seja, parte da redução patrimonial ocasionada pelo pagamento das remunerações retorna ao patrimônio da entidade na forma dessa retenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, o Gasto Total com Pessoal deverá espelhar apenas as despesas que, vinculadas diretamente ao número de servidores ou à sua remuneração e encargos em sentido amplo, acarretam uma efetiva redução patrimonial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;receita-efetivamente-disponível&quot;&gt;Receita Efetivamente Disponível&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conceituo a Receita Efetivamente Disponível como o montante de recursos financeiros que efetivamente está disponível para o custeio da entidade pública. Simetricamente oposta ao Gasto Total com Pessoal, enquadra as receitas correntes líquidas das deduções que geram acréscimo no patrimônio da entidade, ou seja, que sua VPA não esteja vinculada a uma VPD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aplicando esse conceito, devemos reduzir da Receita Corrente, além dos valores registrados como Deduções da Receita Corrente, os valores retidos a título de IRRF sobre os rendimentos do trabalho, os descontos pela participação dos servidores no custo do auxílio-alimentação ou plano de saúde, se houverem, e descontos auferidos, já que todos estes não tem um efeito realmente positivo no patrimônio da entidade por estarem intrinsecamente vinculados a uma simétrica redução patrimonial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto ao custeio pelos servidores de parte dos auxílios-alimentação (e planos de saúde) e quanto ao IRRF, o mesmo raciocínio feito para a dedução para fins de Gasto Total com Pessoal é válido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No que se refere aos descontos auferidos, temos que lembrar que o desconto é recebido em virtude uma despesa, a qual teve seu valor bruto pago para fins de registro, porém financeiramente apenas se movimentou o valor líquido, sendo o desconto registrado como receita orçamentária da entidade para contrabalancear o valor bruto empenhado, liquidado e pago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em resumo, toda receita corrente que não gere efetivo aumento da situação líquida patrimonial se enquadra como Receita Efetivamente Disponível.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;índice-de-gasto-total-com-pessoal-sobre-a-receita-efetivamente-disponível&quot;&gt;Índice de Gasto Total com Pessoal sobre a Receita Efetivamente Disponível&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por fim, apurados os montantes da Receita Efetivamente Disponível e do Gasto Total com Pessoal, estes relativos sempre ao mês de referência somado aos onze meses anteriores para que se tenha o ciclo anual e se anulem eventuais sazonalidades; com isto, é hora de calcularmos o quanto dos recursos para custeio são absorvidos pelo quadro de servidores da entidade pública.
Esse índice é a razão entre o Gasto Total com Pessoal e a Receita Efetivamente Disponível apurado na forma de percentual, aos moldes da LRF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A prática tem demonstrado que, pelo menos no município do qual sou contador, o índice de Gasto Total com Pessoal é ligeiramente maior que os índices calculados nas metodologias do TCE/RS e da STN (MDF), indicando que o peso da folha de pagamento é efetivamente maior do que a legislação visa demonstrar com seus índices.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;{filename}/files/rcl-gtp-tcers-stn-gerencial_V4.ods&quot;&gt;Planilha para cálculos do GTP e da DTP da STN e do TCE/RS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Despesa Total com Pessoal e a Confusão de Metodologias</title>
            <link>/contabilidadepublica/opini%C3%A3o/2018/06/28/despesa-total-com-pessoal-e-a-confusao-de-metodologias.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/opini%C3%A3o/2018/06/28/despesa-total-com-pessoal-e-a-confusao-de-metodologias.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Em 2015, o município do qual sou contador apresentou uma situação um tanto quanto esdrúxula: o índice de Despesa Total com Pessoal publicado no RGF ultrapassou o limite de 54%, porém o limite apurado no PAD ficou abaixo desse limite. Mas pode isso Arnaldo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode sim, pois para mim a regra é clara. Explico o porquê.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, vou resumir o que é o PAD (para quem não é contador público no Rio Grande do Sul).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://www1.tce.rs.gov.br/portal/page/portal/tcers/jurisdicionados/sistemas_controle_externo/siapc&quot;&gt;PAD&lt;/a&gt; (Programa Autenticador de Dados) é um software integrante do &lt;a href=&quot;http://www1.tce.rs.gov.br/portal/page/portal/tcers/jurisdicionados/sistemas_controle_externo/siapc&quot;&gt;SIAPC&lt;/a&gt; (Sistema de Informações para Auditora e Prestação de Contas) do TCE/RS utilizado pelos municípios do RS para o envio bimestral de dados orçamentários, financeiros e contábeis ao TCE com a finalidade de subsidiar a auditoria e avaliação das gestões municipais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além de receber e fazer algumas validações nos dados, o PAD também apura alguns índices, como os das aplicações de recursos de impostos e transferências em Saúde e Educação, e índices da LRF, um deles o de Despesa Total com Pessoal (DTP).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acontece que o PAD calcula o DTP de acordo com a metodologia do TCE/RS, que como sabemos, &lt;a href=&quot;http://www.selene.blog.br/#!Burlas-no-c%C3%A1lculo-das-despesas-com-pessoal/bxl1w/5728bedd0cf25326f6c4208b&quot;&gt;diverge da metodologia do MDF&lt;/a&gt;, da STN. Além disso o município não tem total controle sobre o índice apurado porque, embora possam ser configuradas contas para serem incluídas ou excluídas do cálculo, e também possam serem manualmente incluídos ou excluídos valores das contas consideradas, estas alterações poderão não ser aceitas pelo Tribunal de Contas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra questão que está fora do controle dos Municípios é o fato de que o próprio Tribunal de Contas podem fazer ajustes nos índices e valores inicialmente apurados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto o valor da Despesa Total com Pessoal apurado pelo PAD não é um cálculo efetuado pelo Município, mas sim pelo Tribunal de Contas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, no RGF publicado pelo Município, a responsabilidade pelo cálculo é total de quem publica. Além disso, o RGF publicado pelo Município deve seguir o que estabelece o Manual de Demonstrativos Fiscais, cuja metodologia é diferente daquela praticada pelo Tribunal de Contas como já dissemos. Desta forma, o índice de Despesa Total com Pessoal divulgado no RGF é o único que é calculado efetivamente pelo Município.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem opiniões, em especial de empresas de consultoria, que pregam a necessidade de adequar os valores do RGF aos apurados pelo Tribunal de Contas com a justificativa de que a existência de dois índices distintos, além de eventualmente prejudicar o município, traria confusão ao cidadão que for buscar esta informação. Orientam ainda, que ao harmonizar o RGF de acordo com os valores do PAD, este fato deverá ser incluído em nota explicativa ao demonstrativo fiscal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devo dizer que discordo desta opinião porque, em primeiro lugar, não é o município quem deve assumir para si a responsabilidade de desfazer a confusão criada pelo Tribunal de Contas ao adotar a metodologia divergente daquela estabelecida pela Lei de Responsabilidade Fiscal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em segundo lugar, eu entendo que ao publicar um RGF em desacordo com as orientações do Manual de Demonstrativos Fiscais, o técnico que elabora e o município estão descumprindo normativa superior, já que as disposições do MDF não são facultativas, mas sim. obrigatórias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, se algo deve ser incluído em notas explicativas, a nota deve versar sobra a existência de divergência entre as duas metodologias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns argumentam que o ajuste no RGF pode ser justificado também pelo fato de que, na prática, é o índice do Tribunal de Contas que é o que vale do para fins de atendimento à Lei de Responsabilidade Fiscal. Também entendo que existe uma falha nesse argumento porque o &lt;a href=&quot;http://www1.tce.rs.gov.br/portal/page/portal/tcers/institucional/competencia&quot;&gt;Tribunal de Contas não tem atribuição de apurar os índices oficiais&lt;/a&gt; uma vez que a LRF atribui ao ente a elaboração e publicação dos demonstrativos fiscais. A atribuição do Tribunal é de atestar ou não o atendimento à LRF. Se o Tribunal de Contas faz esse ateste com base em índices que ele mesmo calcula ou com base nos índices divulgados pelos jurisdicionados, isto é uma questão interna ao Tribunal de Contas e não desobriga os municípios de cumprirem as determinações contidas no MDF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em síntese não cabe qualquer ajuste no RGF que não seja permitido pelo Manual de Demonstrativos Fiscais. Qualquer divergência entre o índice de Despesa Total com Pessoal apurado conforme metodologia do MDF e o índice eventualmente apurado pelo Tribunal de Contas é de responsabilidade do Tribunal e não do município, muito embora seja este último a prevalecer.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Como determinar a economia do turno-único</title>
            <link>/contabilidadepublica/contabilidade/2018/06/28/como-determinar-a-economia-do-turno-unico.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/contabilidade/2018/06/28/como-determinar-a-economia-do-turno-unico.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;A utilização de turno-único nas Prefeituras tem sido uma ferramenta recorrente nos últimos anos cuja principal justificativa apresentada é a de que a redução temporária do horário de funcionamento das repartições públicas resultaria numa economia importante de recursos, principalmente em períodos de redução na receita dos Municípios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora, num primeiro momento possa parecer um argumento lógico, a mim sempre me pareceu muito mais uma &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Fal%C3%A1cia&quot;&gt;falácia lógica&lt;/a&gt; do tipo &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Petitio_principii&quot;&gt;&lt;em&gt;Petitio principii&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Argumentum_ad_nauseam&quot;&gt;&lt;em&gt;Argumentum ad nauseam&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma busca sobre o assunto, traz algumas informações interessantes. A primeira delas é de que a economia alcançada com o turno-único gira em torno dos 20%, percentual questionável porque nas fontes consultadas que citam essa economia não foram encontrados os estudos que comprovem tal afirmação. Um exemplo disto é esta notícia do &lt;a href=&quot;http://www2.correiodopovo.com.br/Noticias/?Noticia=537851&quot;&gt;Correio do Povo&lt;/a&gt; que cita um estudo de 2014 sobre o tema, elaborado pela FAMURS, onde constaria que a economia gerada pelo turno-único pode chegar até a 20%:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O departamento jurídico da entidade fez um estudo para orientar os gestores e a economia pode chegar a 20%
O interessante que neste estudo (na verdade uma &lt;a href=&quot;http://www.famurs.com.br/arq_upload/20141010173027_NOTA%20T%C3%89CNICA%20AJUR%20N%C2%B0%2002-14%20-%20Turno%20%C3%9Anico.pdf&quot;&gt;Nota Técnica&lt;/a&gt;) nada consta sobre essa economia de 20%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como não encontrei nada comprovando essa tão propagada economia, elaborei uma metodologia para apurar se de fato existe essa economia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa metodologia é bastante simples de ser aplicada, porém depende que já no município em que se aplica já tenha passado por períodos de turno-único, já que ela nada mas faz do que comparar a despesa dos anos de turno único com as de turno normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para facilitar o entendimento, explicarei a metodologia passo-a-passo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1º-passo-determinação-dos-períodos-de-análise&quot;&gt;1º Passo: determinação dos períodos de análise.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, precisamos identificar quais os períodos de comparação. No meu caso, tivemos turno único nos seguintes períodos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2013 a Fevereiro de 2014;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2014 a Fevereiro de 2015;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2015 a Fevereiro de 2016;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nota-se que houve uma certa constância nos períodos de turno-único. Como os dias de início e fim de cada turno-único variaram dentro dos meses de novembro e fevereiro, adotei como parâmetro o primeiro dia do mês de início do turno-único e o último dia do mês de encerramento. Porém, se houvesse variação de meses de início ou de fim, por exemplo, num ano, o turno-único iniciou em agosto, mas no ano seguinte, ele iniciou em setembro, o resultado final deve ser apresentado em termos mensais e não do período inteiro do turno-único.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2º-passo-escolha-dos-períodos-de-controle-em-anos-que-não-tiveram-turno-único&quot;&gt;2º Passo: escolha dos períodos de controle, em anos que não tiveram turno único.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No meu caso, eu adotei como comparação, os períodos de:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2010 a Fevereiro de 2011;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2011 a Fevereiro de 2012;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2012 a Fevereiro de 2013;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Novamente, como os meses de início e fim do turno-único foram constantes, na escolha dos períodos de comparação (sem turno-único), selecionei os mesmos meses de início e fim. Caso houvesse variação nos meses de início ou fim, uma base mensal deveria ser escolhida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3º-passo-apuração-das-despesas-liquidadas-dos-períodos-selecionados&quot;&gt;3º Passo: apuração das despesas liquidadas dos períodos selecionados.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por que a despesa liquidada? Porque é a despesa executada, sempre lembrando que devem ser considerados também os restos a pagar não processados e liquidados nos períodos selecionados, isto porque se trata também de despesa executada. É óbvio que se pressupõe que a despesa seja liquidada nas suas respectivas competências, caso contrário, pode haver alguma distorção no resultado. Então é preciso analisar cada caso em concreto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro fato sobre a despesa é que não são todas as despesas que serão consideradas: são consideradas as despesas correntes, já que, em geral, despesas de capital não se relacionam com o tempo de funcionamento das repartições do município.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De regra, se trabalhamos seis ou oito horas diárias, isso não vai influenciar na necessidade de aquisição de um computador ou um móvel. Também não são influenciadas pelo horário de trabalho as despesas com amortização de dívidas, nem juros e encargos, que podem ser deduzidas da receita corrente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso nos leva a uma premissa: a de que somente devem ser consideradas as despesas que sofrem alguma influência da carga horária dos servidores, tais como despesas com energia elétrica, água e esgoto e telefone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então quer dizer que as despesas com contratos de prestação de serviços e outras que não tem relação com o &lt;em&gt;quantum&lt;/em&gt; trabalhada deve ser deduzida?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sim e não! Se você tiver condições de deduzir, então deduza, mas se isso for muito custoso, então mantenha as despesas porque em geral elas não sofrem alteração de valores (não significativamente, pelo menos), então sua influência no resultado será mínima. Mas sempre pondere o custo-benefício disso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra despesa que deve ser deduzida é a de pessoal e encargos (Grupo de Natureza de Despesa 1). Essa dedução tem a finalidade de expurgar do cálculo o efeito da reposição salarial recebida geralmente no início de cada ano. O único cuidado é o de não deduzir os valores dos serviços extraordinários, estes que podem sim gerar economia tendo em vista a sua vedação durante o turno-único. Assim, horas-extras devem ser consideradas nas despesas, bem como, se possível, os encargos correspondentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também devem ser deduzidas as transferências correntes a instituições privadas ou públicas, a consórcios, as diárias e passagens, premiações, serviços de consultoria, auxílio-alimentação, obrigações tributárias e contributivas, despesas de exercícios anteriores, sentenças judiciais, indenizações e restituições. Todas estas devem ser deduzidas, como já dissemos, por não terem seus valores correlacionados à variação do horário de trabalho dos servidores, sempre ponderando o custo-benefício disso e analisando algum eventual caso especial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4º-passo-deflação-das-despesas-para-fins-de-comparação&quot;&gt;4º Passo: deflação das despesas para fins de comparação.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como vamos realizar a comparação de despesas entre períodos distintos, é necessário que se reduzam os valores a uma base única, na qual eu sugiro que seja a do primeiro ano de comparação. No meu caso, deflacionei pelo IPCA cada período desde a data de fim do período até 1º/11/2010, que é a data inicial do primeiro período de comparação. Assim, os períodos da deflação forma os seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2010 a Fevereiro de 2011: de 28/02/2011 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2011 a Fevereiro de 2012: de 29/02/2012 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2012 a Fevereiro de 2013: de 28/02/2013 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2013 a Fevereiro de 2014: de 28/02/2014 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2014 a Fevereiro de 2015: de 28/02/2015 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Novembro de 2015 a Fevereiro de 2016: de 29/02/2016 até 1º/11/2010;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Assim, a base de comparação foi monetariamente ajustada para 1º/11/2010, o que também solucionou um problema: a eventual influência de reajuste de preços, principalmente contratos de serviço que não forma deduzidos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5º-passo-comparação-dos-períodos-através-da-média-aritmética&quot;&gt;5º Passo: comparação dos períodos através da média aritmética.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O último passo é comparar a média aritmética da despesa ajustada dos períodos sem turno-único com a média aritmética dos períodos de turno único. Essa comparação mostrará qual foi a economia média, se houver, do turno-único.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante observarmos que algumas condições devem ocorrer para que esta metodologia possa ser utilizada, quais sejam:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pré-existência de períodos de turno-único;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Períodos de início e fim do turno-único constantes durante os anos; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A liquidação da despesa deve ocorrer nas devidas competências mensais, pelo menos como regra.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;considerações-finais&quot;&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Embora tenha se tornado uma espécie de tradição o uso de turno-unico em cenários de dificuldades financeiras sob a alegação de que isso trará economia aos cofres públicos, tal resultado é facilmente questionável, uma vez que inexistem levantamentos sérios e consistentes sobre os resultados obtidos. Na maioria das vezes, os números apresentados não são acompanhados de elementos que possiblitem a sua verificação ou qualquer análise quanto à sua validade.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Carta Aberta à Senadora Maria do Carmo Alves</title>
            <link>/contabilidadepublica/opini%C3%A3o/2018/06/28/carta-aberta-para-senadora-maria-do-carmo-alves.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/opini%C3%A3o/2018/06/28/carta-aberta-para-senadora-maria-do-carmo-alves.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Excelentíssima Senhora Senadora:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quero parabenizá-la pela preocupação e tempo dedicado à melhoria do serviço público, dedicação que culminou com a apresentação por Vossa Excelência do Projeto de Lei Complementar nº 116/2017.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse projeto de lei objetiva, como diz sua ementa, regulamentar o inciso III do § 1º do artigo 41, da Constituição Federal de 1988, que prevê a perda do cargo do servidor estável mediante procedimento de avaliação periódica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como cidadão, aprecio a iniciativa de Vossa Senhoria porque vejo nela a busca pela melhoria do serviço público, a medida que torna possível o expurgo daqueles que, após ingressar e adquirir estabilidade, despem-se da atitude e dignidade necessárias ao desempenho das atribuições que lhes competem, escondendo-se atrás da cortina da estabilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa estabilidade, que nasceu para ser relativa conforme determina o próprio § 1º do artigo 41 da Carta Magna, torna-se absoluta justamente pela falta de regulamentação daquele dispositivo constitucional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, como servidor público, me preocupa muito a forma como esse projeto de lei implementa essa avaliação. Numa primeira leitura, podemos até pensar que a avaliação será justa, imparcial e impessoal, porém, se aprofundarmos o estudo da matéria, do qual não pode ser feito sem levar em consideração não só os aspectos psicológicos envolvidos em qualquer tipo de avaliação feita por seres humanos, mas também as peculiaridades do serviço público brasileiro, começam emergir preocupações justamente quanto às consequências da avaliação feita nos moldes estabelecidos pela proposição de Vossa Excelência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O instituto da estabilidade no serviço público, como a Senhora Senadora certamente conhece, foi incluído na Constituição vigente para garantir ao servidor público de carreira a independência da sua atuação perante os humores políticos. Diria até, que é a estabilidade no cargo a primeira proteção da sociedade contra a ingerência administrativa e a corrupção, pois ela garante ao servidor de carreira que este possa atuar com tranquilidade e proteção necessárias contra ilegalidades, abusos e outros males que se manifestam na vida pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem a estabilidade, qual garantia terá o servidor para agir contra ordem superior ilegal? Será que algum servidor estará disposto a arriscar o seu sustento e o de sua família indo de encontro à vontade da autoridade política quando esta se manifestar lesiva à sociedade? Creio firmemente que não!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse projeto de lei, voltaremos ao tempo da escravatura, sendo os novos escravos os servidores de carreira que não militam em conjunto com sua chefia, reféns de um processo plenamente legal, porém que mascara uma cruel relação de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Projeto de Lei Complementar nº 116/2017, embora merecedor de mérito quanto ao seu propósito de qualificar o serviço público, está irremediavelmente viciado porque condiciona a continuidade do servidor no cargo à vontade daqueles que deveriam ser limitados por aquele instituto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao permitir que a avaliação da chefia imediata, via de regra escolhida politicamente, condicione a permanência ou não do servidor no serviço público, estará se anulando a proteção proporcionada pela estabilidade. Na prática, é como se a garantia expressa no &lt;em&gt;caput&lt;/em&gt; do artigo 41 da Constituição fosse revogada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não estou dizendo, cara Senadora, que os avaliadores usarão de má-fé a legislação, caso aprovada da forma que está. Seria leviano generalizar a esse ponto. Preocupa-me, entre outras coisas o simples efeito psicológico que tal norma causaria nos quadros do serviço público, mesmo que na prática não houvesse o uso abusivo da avaliação como forma de perseguição e punição dos servidores (muito embora a história nos mostra que haveria esse uso abusivo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro ponto que causa preocupação reside na falsa impressão de que os critérios trazidos pela vossa proposta são objetivos, pois não são. Por mais que se tenha tentado introduzir objetividade nos critérios de avaliação, isto, com certeza, não foi alcançado. Essa objetividade não é alcançada sequer na avaliação de desempenho realizada na iniciativa privada, com tantos anos de evolução e aperfeiçoamento, que dirá da incipiente avaliação no serviço público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomemos como exemplo o primeiro fator avaliativo expresso no inciso I do artigo 8º do Projeto de Lei Complementar nº 116/2017:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art. 8º Os fatores avaliativos fixos consistem em:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;I – qualidade: o avaliado realiza os trabalhos de forma adequada à finalidade a que se destinam, observando as normas e os procedimentos do órgão, e toma as providências necessárias para evitar a reincidência de erros e contribuir para a melhoria contínua;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como Vossa Senhoria pensa que será feita a avaliação desse fator? Pela contagsem de erros e desrespeito às normas atribuídas a cada servidor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomemos mais um exemplo, agora com base nos fatores elencados no artigo 9º: qual a objetividade na avaliação do relacionamento profissional? Qual a forma objetiva de se avaliar o fator de inovação?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto a atribuição das notas a cada fator: com quais critérios objetivos o avaliador poderá dizer que o avaliado superou de forma excepcional o esperado; ou que o avaliado não atendeu ao esperado para o fator avaliativo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A obviedade quanto à subjetividade não só destes, mas dos demais fatores de avaliação, salta aos olhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa subjetividade, ou falta de objetividade, como queira, está expressa não só nos critérios de avaliação mas também na atribuição dos pesos aos fatores avaliativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senhora Senadora: respeito e admiro a iniciativa de Vossa Excelência, principalmente por se tratar de um tema que afeta profundamente um número grande de pessoas e que criará, sem sombra de dúvidas, embates com organizações corporativistas. Porém, minhas preocupações, expostas nesta carta, não são corporativistas, mas sim, as de um cidadão que sabe que, da forma que está, o Projeto de Lei Complementar nº 116/2017 terá o efeito contrário do que pretende, tornando o serviço público refém e derrubando a primeira linha de defesa que a sociedade têm contra a má gestão e a corrupção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;09/08/2017&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Everton da Rosa&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contador e Servidor Público Municipal&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www12.senado.leg.br/ecidadania/visualizacaomateria?id=128876&quot;&gt;Projeto de Lei Complementar nº 116/2017&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Anotação de Responsabilidade Técnica (ART): Classificação orçamentária do empenho da despesa</title>
            <link>/contabilidadepublica/or%C3%A7amento/2018/06/26/art-classificacao-orcamentaria-do-empenho-da-despesa.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/or%C3%A7amento/2018/06/26/art-classificacao-orcamentaria-do-empenho-da-despesa.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;O pagamento de &lt;strong&gt;Anotações de Responsabilidade Técnica (ART)&lt;/strong&gt; ao &lt;a href=&quot;http://www.crea-rs.org.br/&quot;&gt;Conselho Regional de Engenharia e Arquitetura (CREA)&lt;/a&gt; é uma constante sempre que há serviços de engenharia realizados ou contratados pelo Poder Público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;ART&lt;/strong&gt; foi instituída pela &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L6496.htm&quot;&gt;Lei Federal nº 6.496, de 07/12/1977&lt;/a&gt; e atualmente regulamentada pelo &lt;a href=&quot;http://www.confea.org.br&quot;&gt;CONFEA&lt;/a&gt; através da &lt;a href=&quot;http://normativos.confea.org.br/ementas/visualiza.asp?idEmenta=43481&quot;&gt;Resolução nº 1.025, de 31 de outubro de 2009&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando assumi a contabilidade da Prefeitura de Independência, muitas coisas seguiram sendo feitas na base do “sempre foi assim”, sem que de imediato houvesse uma reflexão sobre se o que era feito estava sendo feito da maneira correta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo e a experiência, passei a realizar algumas reflexões e me deparei com algumas situações que não estavam adequadamente alinhadas às normas existentes. Em uma dessas reflexões, fiz a seguinte pergunta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qual é a natureza de despesa orçamentária para o empenho de Anotações de Responsabilidade Técnica (ART), do CONFEA/CREA?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perguntei isso porque não me parecia correto que as ARTs fossem um serviço de pessoa jurídica, já que estávamos empenhando-as na natureza de despesa orçamentária &lt;em&gt;3390 39 05 00 00 SERVIÇOS TÉCNICOS PROFISSIONAIS&lt;/em&gt;, cuja função é:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“REGISTRA O VALOR DAS DESPESAS COM SERVICOS PRESTADOS POR EMPRESAS ESPECIALIZADAS NAS SEGUINTES AREAS: ADVOCACIA - ARQUITETURA - CONTABILIDADE - ECONOMIA - ENGENHARIA - ESTATISTICA - INFORMATICA E OUTRAS.EXCETO OS SERVICOS DE CONSULTORIA QUE DEVEM SER CLASSIFICADOS NO ELEMENTO 35.” (PCASP para 2017 do TCE/RS).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Vasculhando a relação de naturezas de despesas do TCE/RS para 2017, encontrei uma que julguei pudesse ser mais adequada, porém se referia ao uma obrigação tributária ou contributiva, especificada como taxa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;3390 47 10 00 00 TAXAS&lt;/em&gt;, cuja função dada no PCASP para 2017, do TCE/RS, é&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“REGISTRA O VALOR DA DESPESA COM TAXAS PAGAS EM FUNCAO DO EXERCICIO REGULAR DO PODER DE POLICIA, OU PELA UTILIZACAO, EFETIVA OU POTENCIAL, DE SERVICO PUBLICO ESPECIFICO E DIVISIVEL, PRESTADO AO CONTRIBUINTE OU POSTO A SUA DISPOSICAO.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim, a classificação da despesa passou a depender da definição como taxa ou como serviço quanto à despesa com &lt;strong&gt;ART&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos primeiros artigos da Lei Federal nº 6.496, tive algumas indicações de que o pagamento da &lt;strong&gt;ART&lt;/strong&gt; seria uma taxa pelo exercício do poder de polícia por parte do CONFEA/CREA, já que a existência da &lt;strong&gt;ART&lt;/strong&gt; é uma exigência para todo contrato escrito ou verbal de execução de obra ou prestação de serviços profissionais de Engenharia, Arquitetura ou Agronomia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art 1º - Todo contrato, escrito ou verbal, para a execução de obras ou prestação de quaisquer serviços profissionais referentes à Engenharia, à Arquitetura e à Agronomia fica sujeito à “Anotação de Responsabilidade Técnica” (ART).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse entendimento de que a &lt;strong&gt;ART&lt;/strong&gt; é um mecanismo para que o CONFEA/CREA exerça sua função fiscalizadora ficou reforçado no art. 2º da mesma lei:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Art 2º - A ART define para os efeitos legais os responsáveis técnicos pelo empreendimento de engenharia, arquitetura e agronomia.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;§ 1º - A ART será efetuada pelo profissional ou pela empresa no Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia (CREA), de acordo com Resolução própria do Conselho Federal de Engenharia, Arquitetura e Agronomia (CONFEA).&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;§ 2º - O CONFEA fixará os critérios e os valores das taxas da ART ad referendum do Ministro do Trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Podemos perceber que o § 2º do art. 2º faz referência ao pagamento da &lt;strong&gt;ART&lt;/strong&gt; como taxa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas sou Contador e não é da minha competência profissional fazer esse tipo de interpretação, pois entendo que a relação entre o profissional da contabilidade e as normas seja a de verificar a adequação de situações fáticas às normas existentes de forma a realizar o registro contábil adequado e pertinente. Não nos cabe a função interpretativa da norma, atribuição esta de competência dos nossos colegas, profissionais do Direito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Continuando minhas pesquisas, encontrei notícias de que a cobrança de &lt;strong&gt;ART&lt;/strong&gt; seria inconstitucional, fazendo com que eu direcionasse minha busca ao &lt;a href=&quot;http://portal.stf.jus.br/&quot;&gt;STF&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lá encontrei o seguinte processo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;REPERCUSSÃO GERAL NO RECURSO EXTRAORDINÁRIO COM AGRAVO 748.445 SANTA CATARINA&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;RELATOR : MIN. RICARDO LEWANDOWSKI&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;EMENTA: RECURSO EXTRAORDINÁRIO. REPERCUSSÃO GERAL. ANOTAÇÃO DE RESPONSABILIDADE TÉCNICA. LEI 6.496/1977. MANIFESTAÇÃO DO EXERCÍCIO DO PODER DE POLÍCIA. NATUREZA DE TAXA. SUBMISSÃO AO PRINCÍPIO DA ESTRITA LEGALIDADE. EXISTÊNCIA DE REPERCUSSÃO GERAL. RECURSO EXTRAORDINÁRIO A QUE SE NEGA PROVIMENTO.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como podemos ver, não restou dúvida de que a &lt;strong&gt;ART&lt;/strong&gt; tem natureza de taxa, como se pode novamente constatar no primeiro parágrafo da referida decisão:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O Tribunal reconheceu a existência de repercussão geral da matéria debatida nos presentes autos, para reafirmar a jurisprudência desta Corte, no sentido de que a Anotação de Responsabilidade Técnica, instituída pela Lei Lei 6.496/1977, cobrada pelos Conselhos Regionais de Engenharia, Arquitetura e Agronomia, tem natureza jurídica de taxa, sendo, portanto, necessária a observância do princípio da legalidade tributária previsto no art. 150, I, da Constituição. Em consequência, conheceu do recurso extraordinário, desde já, mas lhe negou provimento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prossegue ainda a decisão:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Além disso, o dever de Anotação de Responsabilidade Técnica constitui nítido exercício do poder de polícia realizado pelo Conselho Federal de Engenharia Arquitetura e Agronomia CONFEA. Assim, o dever de anotação ora discutido caracteriza-se como instrumento utilizado pela recorrente no desempenho do dever de fiscalização do exercício das profissões sujeitas ao seu controle.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Concluo, portanto, que a Anotação de Responsabilidade Técnica prevista no art. 1º da Lei 6.496/1977 prestase ao exercício do poder de polícia fiscalização de profissões , atribuído ao CONFEA. Assim, a remuneração dessa atividade provém da cobrança da instituição de taxa cuja criação deve ser realizada com observância do princípio da legalidade tributária, previsto no art. 150, I, da Constituição.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dito isto, fica claro que a correta classificação quanto a natureza da despesa orçamentária a ser utilizada nos empenhos destinados ao pagamento de &lt;strong&gt;Anotações de Responsabilidade Técnica ao CONFEA/CREA&lt;/strong&gt; é a de &lt;strong&gt;Obrigações Tributárias e Contribuitivas&lt;/strong&gt;, sob o código &lt;em&gt;3390 47 10 00 00 TAXAS&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Tue, 26 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Ação Judicial: Passivo Contingente ou Provisão?</title>
            <link>/contabilidadepublica/contabilidade/2018/06/20/acao-judicial-passivo-contingente-ou-provisao.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/contabilidade/2018/06/20/acao-judicial-passivo-contingente-ou-provisao.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;A pergunta é simples: A obrigação decorrente de ação judicial é um Passivo Contingente ou uma Provisão?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um &lt;strong&gt;Passivo Contingente&lt;/strong&gt; é uma &lt;strong&gt;obrigação possível&lt;/strong&gt; resultante de &lt;strong&gt;evento passado&lt;/strong&gt; e cuja existência será confirmada apenas pela ocorrência ou não de um ou mais &lt;strong&gt;eventos futuros incertos&lt;/strong&gt; que não estão totalmente sob o controle da entidade; ou, uma &lt;strong&gt;obrigação presente&lt;/strong&gt; resultante de &lt;strong&gt;eventos passados&lt;/strong&gt;, mas que não é reconhecida como tal porque é &lt;strong&gt;improvável&lt;/strong&gt; que uma &lt;strong&gt;saída de recursos&lt;/strong&gt; seja exigida para a extinção da obrigação, ou então, porque não é possível fazer uma estimativa confiável do valor da obrigação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por sua vez, uma &lt;strong&gt;Provisão&lt;/strong&gt; é um &lt;strong&gt;passivo&lt;/strong&gt; com &lt;strong&gt;prazo ou valor incertos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, a primeira diferença entre Provisão e Passivo Contingente está no fato de que, o primeiro se constitui numa obrigação, porém o segundo, a obrigação é apenas possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, á que se distinguir as ações judiciais em três categorias:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira é das ações onde não há qualquer sentença definitiva a respeito da condenação ou não do Ente Público (réu). Nesta situação, ocorre a caracterização de um Passivo Contingente, pois há incerteza quanto a existência de uma obrigação para o réu, a ser confirmada com a condenação (evento futuro), sendo o valor do Passivo Contingente aquele atribuído à causa em alguma das etapas do processo judicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A segunda categoria de ação judicial é a dos processos judiciais onde já exista condenação do réu, porém persiste discussão em torno dos valores devidos. Neste caso, já existe a obrigação, porém são incertos o valor e o prazo para liquidação da obrigação. Neste caso, temos uma Provisão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A última categoria de ação judicial é aquela onde já existe precatório ou RPV emitida. Neste caso, trata-se de um passivo ordinário.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Contabilide Pública ou CASP?</title>
            <link>/contabilidadepublica/opini%C3%A3o/2018/06/19/contabilidade-publica-ou-casp.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/contabilidadepublica/opini%C3%A3o/2018/06/19/contabilidade-publica-ou-casp.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Trocar o termo Contabilidade Pública por Contabilidade Aplicada à Contabilidade Pública, embora pareça algo fundamental para a “nova contabilidade” que se está implantando ao setor público não passa de um golpe de marketing que, embora seja coroado de boa intenção, não vai trazer benefício algum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sou um cara aberto à mudanças e vejo com bons olhos, apoio e procuro me engajar na implantação e disseminação da “nova contabilidade” que a Secretaria do Tesouro Nacional (STN) e o sistema CFC/CRC vêm trazendo ao Brasil, independentemente dos motivos pelos quais fazem isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apoio e participo porque vejo que é algo bom para a profissão trazermos o foco da Contabilidade mais perto do Patrimônio, o real objeto da nossa Ciência, em vez de centrarmo-nos apenas no aspecto orçamentário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, não concordo com o novo nome que querem dar a essa “nova contabilidade”, que de nova não tem nada, até porque não se está criando uma nova Ciência Contábil, mas sim implementando contabilmente conceitos e diretrizes que são , de fato, contábeis e que antes eram vistos apenas sob a ótica orçamentária, ou então eram renegados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Convenhamos, se escrever “Contabilidade Aplicada ao Setor Público” já é cansativo, imagine falar isso. Chega a ser antieconômico. Pior ainda é a sigla desse termo: CASP! Parece a onomatopeia de quem se engasga com um espinho de peixe!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além do mais, dentro das regras gramaticais do nosso idioma, ambas as expressões são equivalentes. “Contabilidade Pública” é composta pelo substantivo “Contabilidade” e pelo adjetivo “Pública”, que qualifica o substantivo. Já “Contabilidade Aplicada ao Setor Público”, tem o substantivo “Contabilidade” qualificado pela locução adjetiva “Aplicada ao Setor Público”, que é equivalente ao adjetivo “Pública”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O principal argumento para a adoção do termo “Contabilidade Aplicada ao Setor Público” em detrimento de “Contabilidade Pública” reside de que este último é uma expressão equivocada visto que existe apenas uma Contabilidade e que esta mesma Contabilidade (substantivo) é aplicada em diversos contextos, sendo um deles o Setor Público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sob esse prisma, então, dizer “Contabilidade de Custos” também é errado, sendo correto “Contabilidade Aplicada na Gestão de Custos”, assim como seria equivocado utilizar “Contabilidade Privada”, quando o correto seria “Contabilidade Aplicada ao Setor Privado”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todavia, como tratamos de uma construção linguística, devemos, antes de tudo, analisarmos essa construção sob o ponto linguístico, e sob este ponto, tanto uma quanto a outra expressão se mostra correta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já o argumento de que existe somente uma Contabilidade e que o termo “Contabilidade Pública” demonstraria uma “outra Contabilidade” não se firma porque não é isso que essa expressão diz. Ela diz exatamente o que o termo CASP significa: uma Contabilidade Aplicada ao Setor Público. Porém diz isso de forma mais curta, através de um adjetivo e não de uma locução adjetiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, a expressão CASP é apenas um “golpe de marketing”, na tentativa de fazer uma distinção entre a prática “antiga”, voltada basicamente apenas para a gestão orçamentária, e a “nova” prática, que busca voltar-se ao patrimônio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, como falei no início, acho contraprodutivo: além de desgastante, tanto a fala quanto a escrita, ninguém sabe o que significa CASP; se usamos Contabilidade Aplicada ao Setor Público, quando chegamos ao “Público”, ninguém lembra mais que se trata de “Contabilidade”, tão longa é a sentença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já com a sentença “Contabilidade Pública” é diferente: tudo mundo sabe do que se trata; é curto; é fácil de falar e escrever.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, vejo que os patrocinadores do termo CASP “erraram a mão” nesse sentido, o que não invalida as demais mudanças que estão se processando que, tirando uma ou outra exceção, são muito bem vindas e necessárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só resta saber se “essa moda vai pegar”.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        </item>
        
    </channel>
</rss>